\chapter{Introdução} 
\label{cap:introducao}

teste

Arboviroses são doenças causadas por vírus em que parte do seu ciclo de replicação ocorre em insetos que pode ser transmitido a seres humanos através da picada de artrópodes hematófagos. Os mosquitos Aedes Aegypti, Aedes Albopictus, Aedes scapular e Culex fazem parte deste grupo de insetos vetores que podem transmitir várias doenças, dentre elas destacamos quatro: a dengue, o zika, a febre amarela e a chikungunya \cite{lima-camara_arboviroses_2016}.


Para \citeonline{githeko_climate_2000} o aquecimento global vem agravando a transmissão destas doenças pois o aumento da temperatura propicia a redução do tempo de desenvolvimento das larvas aumentando rapidamente a população de mosquitos adulto e para agravar mais a situação, ainda reduz o tempo do vírus alcançar a glândula salivar tornando apto à transmiti-lo.


Segundo \citeonline{ferreira_estrutura_2021}, só no Brasil, em 2019, foram confirmados através de exames laboratoriais, 1.290.861 casos e 840 mortes. Este número imenso, cerca de 3.536 casos por dia, gera sobrecarga no sistema de saúde público demandando mais recursos, tanto de natureza financeira quanto profissional, que já estavam faltando e vem demostrando maior agravamento devido a pandemia de \nomenclature{COVID-19}{Doença de coronavírus 2019} \verb'COVID-19'.

Casos de hospitalização são tecnicamente uma estimativa substituta da verdadeira densidade espacial dos mosquitos Aedes aegypti. Ou seja, a distribuição espacial dos mosquitos é exatamente o que precisamos saber para planejar as intervenções de controle no campo. No entanto, como atualmente não há tecnologia para medir essas distribuições de maneira eficiente em termos de tempo e custo, os casos de hospitalização são usados como uma estimativa (tardia e imprecisa) da distribuição dos mosquitos. Imagine se for possível saber a densidade espacial do mosquito Aedes aegypti antes dos casos de dengue. Isso poderia mudar o atual cenário e colocaria a população, as organizações governamentais e de saúde muito à frente dos surtos de doenças.


Parte da dificuldade de controle destas doenças é dado pela dificuldade do monitoramento das espécies pois o processo de vigilância, em sua maioria, ainda é manual. As etapas deste processo incluem a captura das espécies através de armadilhas mecânicas, a classificação e a contagem para cada espécie. Geralmente no processo de captura são utilizadas armadilhas mecânicas onde são desenhadas de forma que os mosquitos conseguem entrar mas não conseguem sair. A água parada é utilizada como agente atrativo nas armadilhas mecânicas que as torna num grande e potencial risco biológico pois ao entrar, o vetor começa a depositar seus ovos e a armadilha acaba se tornando um criadouro. Outro problema em potencial é que as armadilhas mecânicas capturam todos os tipos de espécies de insetos como abelhas, borboletas, formigas, etc. 


 Na etapa de classificação é exigido um especialista na área de taxonomia para classificar as espécies, analisando cuidadosamente e individualmente cada espécime em um microscópio \cite{minakshi_framework_2020}. Diversas espécies de mosquitos vetores são extremamente semelhantes e com poucas características que os distinguem. Na Figura 1 podemos observar duas espécies de mosquitos diferentes, Aedes Aegypti e Aedes Albopyctus, é possível perceber, a olho nu, a dificuldade de diferenciá-los. Todo esse cuidado pode ser cognitivamente cansativo e exigente para os taxonomistas, podendo levar horas para classificar as espécies capturadas em apenas uma única armadilha.  
 

 \begin{figure}[htb!]
    \duasFiguras
        [\citeonline{Unioeste2017}] % Fonte, opcional
        {Nesta figura podemos comparar lado a lado duas espécies de mosquito e perceber a dificuldade de distingui-los. } % caption           
        {fig:comparacao}       % label
        % Dados da primeira Figura
        {0.35}                 % scale figura 1
        {../Imagens/A.Aegypti.png}   % filename da figura 1
        {a) Figura esquerda}  % Texto da figura 1
        % Dados da segunda Figura
        {0.35}                 % scale figura 2
        {../Imagens/A.Albopictus.png}   % filename figura 2
        {b) Figura direita}  % Texto figura 2
\end{figure}

Armadilhas são uma alternativa viável no controle de vetores de arboviroses, apesar da dificuldade da etapa de classificação manual. Uma armadilha que consiga capturar apenas espécies alvos, ou seja, desconsiderar insetos inofensivos, como abelhas e borboletas, pode vir a ser uma alternativa com grande potencial. Na era da tecnologia da informação, uma solução para classificação e contagem automática das espécies nas armadilhas pode agilizar muito todo o processo e até mesmo prever possíveis surtos. Com os argumentos apresentados, este trabalho pretende, através da revisão bibliográfica e de trabalhos semelhantes, desenvolver um quantificador de mosquitos vetores, inicialmente apenas a espécie Aedes Aegypti, e, conforme os resultados, expandir para outras espécies.